## [安装](https://docs.sqlc.dev/en/stable/overview/install.html)
- go:
1. sqlc
```shell
go install github.com/sqlc-dev/sqlc/cmd/sqlc@latest
```

2. 驱动: 
- jackc/pgx/v5: pg驱动
- database/sql的lib/pq: go官方驱动
```shell
go get github.com/jackc/pgx/v5
```

目录结构:
```
db
  gen: sqlc生成的go
  migrate: 用于存放迁移sql文件
  query: 查询
  schema.sql: 模型映射
  sqlc.yml: 配置文件
```

文件示例:
- migrate目录的`01_init_schema_down.sql`
```sql
DROP DATABASE bank;

DROP TABLE accounts;

DROP TABLE entries;
DROP TABLE transfers;

DROP INDEX idx_account_id;
DROP INDEX idx_account_id;
DROP INDEX idx_from_account_id;
DROP INDEX idx_to_account_id;
DROP INDEX idx_from_to_account_id;
```

- query目录的`account.sql`: 
```sql
-- name: GetAccount :one
SELECT *
FROM accounts
WHERE id = $1 LIMIT 1;

-- name: ListAccounts :many
SELECT *
FROM accounts
ORDER BY owner LIMIT 10;

-- name: UpdateAccount :one
UPDATE accounts
SET owner    = $2,
    balance  = $3,
    currency = $4
WHERE id = $1 RETURNING *;

-- name: DeleteAccount :one
DELETE
FROM accounts
WHERE id = $1 RETURNING *;

-- name: CreateAccount :one
INSERT INTO accounts (owner,
                      balance,
                      currency)
VALUES ($1,
        $2,
        $3) RETURNING *;
```

配置文件`sqlc.yml`内容:
```yaml
version: "2"
sql:
  - engine: "postgresql" # postgresql, mysql or sqlite
    database:
      uri: postgresql://user:pass@11.171.169.244:5432/bank
    queries: "query" # SQL 查询的目录或单个 SQL 文件的路径;或路径列表
    schema: "schema.sql" # SQL 迁移目录或单个 SQL 文件的路径;或路径列表
    gen: # 用于配置内置代码生成器的映射
      go:
        out: "gen" # 生成代码的输出目录
        package: "migrate" # 要用于生成的代码的包名称。默认为 out
        sql_package: "pgx/v5" # 数据库的驱动: pgx/v4 pgx/v5 database/sql 。默认值为 database/sql
        emit_db_tags: false # 如果为 true，则将 DB 标记添加到生成的结构中。默认值为 false
        emit_prepared_queries: true # 如果为 true，则包括对准备好的查询的支持。默认值为 false
        emit_interface: true # 如果为 true，则在生成的包中输出接口 Querier 。默认值为 false
        emit_exact_table_names: false # 如果为 true，则结构名称将使用复数表名称。否则，sqlc 会尝试单数化复数表名。默认值为 false 。
        emit_empty_slices: false # 如果为 true， :many 则查询返回的切片将为空，而不是 nil 。默认值为 false 。
        emit_exported_queries: true # 如果为 true，则可以导出自动生成的 SQL 语句以供其他包访问。
        emit_json_tags: true # 如果为 true，则将 JSON 标记添加到生成的结构中。默认值为 false 。
        emit_result_struct_pointers: false # 如果为 true，则查询结果将作为指向结构的指针返回。返回多个结果的查询将作为指针切片返回。默认值为 false 。
        emit_params_struct_pointers: true # 如果为 true，则参数将作为指向结构的指针传递。默认值为 false 。
        emit_methods_with_db_argument: false # 如果为 true，则生成的方法将接受 DBTX 参数，而不是在 *Queries 结构上存储 DBTX。默认值为 false 。
        emit_pointers_for_null_types: true # 如果为 true，则为可为 null 列生成的类型将作为指针发出 （即 *string ） 而不是 database/sql null 类型（即。 NullString ）。目前仅支持 PostgreSQL if sql_package is pgx/v4 或 pgx/v5 和 SQLite。默认值为 false 。
        emit_enum_valid_method: true # 如果为 true，则在枚举类型上生成 Valid 方法，指示字符串是否为有效的枚举值。
        emit_all_enum_values: true # 如果为 true，则为每个枚举类型发出一个函数，该函数返回所有有效的枚举值。
        emit_sql_as_comment: true # 如果为 true，则将 SQL 语句作为代码块注释发出，并附加到任何现有注释。默认值为 false 。
        # build_tags: # 如果设置，则在每个生成的 Go 文件的开头添加一个 //go:build <build_tags> 指令。
        json_tags_id_uppercase: false # 如果为 true，则 json 标记中的“Id”将为大写。如果为 false，则为 camelcase。默认值为 false
        json_tags_case_style: camel # camel: 首字符小写、 pascal: 首字符大写、 snake: 蛇形 或 none 在数据库中使用列名。默认值为 none 。
        omit_unused_structs: false # 如果 true ，sqlc 不会生成在给定包的查询中未使用的表和枚举结构。默认值为 false 。
        output_batch_file_name: batch.go # 自定义批处理文件的名称。默认值为 batch.go 。
        output_db_file_name: db.go # 自定义数据库文件的名称。默认值为 db.go 。
        output_models_file_name: models.go # 自定义模型文件的名称。默认值为 models.go 。
        output_querier_file_name: querier.go # 自定义查询器文件的名称。默认值为 querier.go 。
        output_copyfrom_file_name: copyfrom.go # 自定义 copyfrom 文件的名称。默认值为 copyfrom.go 。
        #output_files_suffix:# 如果指定，后缀将添加到生成的文件的名称中。
        query_parameter_limit: 1 # 将为 Go 函数生成的位置参数数。若要始终发出参数结构，请将其设置为 0 。默认值为 1 。
        # rename:# 自定义生成的结构字段的名称。有关使用信息，请参阅重命名字段。
        # overrides: #它是定义的集合，用于指示使用哪些类型来映射数据库类型

```

生成sql映射:
```shell
sqlc generate
```

生成的文件解析
modules.go: 生成的sql的go结构体映射
db.go: 
- DBTX: 包含了pgx常见的方法, 允许使用数据库或者事务来执行查询
- WithTx: 允许Queries与事务关联
```go
// Code generated by sqlc. DO NOT EDIT.
// versions:
//   sqlc v1.26.0

package migrate

import (
	"context"

	"github.com/jackc/pgx/v5"
	"github.com/jackc/pgx/v5/pgconn"
)

type DBTX interface {
	Exec(context.Context, string, ...interface{}) (pgconn.CommandTag, error)
	Query(context.Context, string, ...interface{}) (pgx.Rows, error)
	QueryRow(context.Context, string, ...interface{}) pgx.Row
}

func New(db DBTX) *Queries {
	return &Queries{db: db}
}

type Queries struct {
	db DBTX
}

func (q *Queries) WithTx(tx pgx.Tx) *Queries {
	return &Queries{
		db: tx,
	}
}
```